\section{Zusammenfassung}\label{sec:summary}

% Zusammenfassung
Aus dem Wunsch, die Sprache Java auf das Speichermodell von heutiger Hardware zu modernisieren, hat sich mit Valhalla ein großes und aufwendiges Projekt entwickelt.
Mit den Value Types bedarf es zwar nur kleine syntaktische Änderungen an Java selbst, dafür jedoch weitreichende Änderungen der \ac{jvm}.
Umso mehr sprachliche Neuerungen und Probleme entstehen jedoch durch die generische Spezialisierung, welche zunächst nur für primitiven Datentypen interessant ist, mit der Einführung von Value Types jedoch eine Notwendigkeit für deren Nützlichkeit wird.

Seit die Entwicklung des Projekts im Jahre 2014 begann, wurden viele Lösungansätze untersucht und in Form verschiedener Prototypen umgesetzt.
Da stets die Kompatibilität im Vordergrund stand, mussten die weitreichenden Änderungen genau abgewägt und analysiert werden.
Im Jahr 2020 ist mit den Inline-Klassen ein vielversprechendes Konzept vorhanden, das bei ersten Tests zwar gut funktionierte, aber noch nicht alle Versprechen erfüllen konnte.
Daher ist es naheliegend, dass die Entwicklung der Value Types noch weitere Zeit in Anspruch nehmen wird.

Auch auf dem Weg zur generischen Spezialisierung sind viele Prototypen entstanden, die zum Teil einfach umzusetzen waren, aber unterschiedlich viele Probleme und Bedenken mit sich führten.
Der neueste Ansatz der Spezialisierung zur Laufzeit verlangt zwar einen hohen Implementierungsaufwand seitens der \ac{jvm}-Autoren, bietet aber bessere Optimierungsmöglichkeiten als andere Ansätze.
% Ausblick
Insgesamt ist die Implementierung der generischen Spezialisierung stark von der Umsetzung der Value Types abhängig.
Daher ist es naheliegend, dass letztere derzeit priorisiert bearbeitet werden.
Es ist derzeit nicht absehbar, wann die beiden Features in einer Java-Version veröffentlich werden.
